\incdir {inc-tls}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SSL/TLS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreA {SSL/TLS}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {SSL/TLS}

    SSL (\textit {Secure Socket Layer\/}) et TLS (\textit
    {Transport Layer Security\/})

    \medskip
    But~: sécuriser les applications de manière transparente

    \begin {itemize}
	\item chiffrement des données
	\item intégrité des données
	\item authentification du serveur
	\item authentification du client
	\item spontanéïté~: possibilité de converser sans se connaître
	    auparavant (i.e. commander chez un nouveau marchand)
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {ssl-pile} {.5}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Historique}

    \begin {itemize}
	\item 1994~: SSLv1 (jamais publié) par Netscape pour le
	    Web, le mail et les news

	\item novembre 1994~: SSLv2 publié par Netscape car problèmes de
	    sécurité
	    \\
	    extension : multiples algorithmes
	    \implique négociation

	\item octobre 1995~: PCT (<<~\textit {Private Communications
	    Technology}) publié par Microsoft
	    \\
	    Interopérable avec SSLv2, meilleure conception
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Historique}

    \begin {itemize}
	\item fin 1995~: SSLv3 publié par Netscape
	    \\
	    conception nouvelle, interopérable avec SSLv2

	\item début 1996~: STLP publié par Microsoft
	    \\
	    SSLv3 + extensions pour UDP et l'authentification par secret
	    partagé

	\item mai 1996 $\rightarrow$ janvier 1999~: TLS 1.0 normalisé par
	    l'IETF (RFC 2246)
	    \\
	    $\approx$ SSLv3.1 (mais non compatible), changement de nom (TLS)
	    \\
	    algorithmes non exportables hors des USA (<<~\textit
	    {Danvers Doctrine}~>>)

	\item en cours~: draft TLS 1.1

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SSL/TLS -- Protocole}

    Quelques exemples de protocoles sécurisés par TLS~:

    \begin {center}
	\fB
	\renewcommand {\arraystretch} {1.0}
	\begin {tabular} {|lr|lr|} \hline
	    \textbf {Protocole} & \textbf {Port} & \textbf {Protocole}
		& \textbf {Port} \\ \hline
	    HTTP & 80 & HTTPS & 443 \\ \hline
	    IMAP4 & 143 & IMAP4S & 993 \\ \hline
	    POP3 & 110 & POP3S & 995 \\ \hline
	    SMTP & 25 & SMTPS & 465 \\ \hline
	    NNTP & 119 & NNTPS & 563 \\ \hline
	    LDAP & 389 & LDAPS & 636 \\ \hline
	\end {tabular}
    \end {center}

    Outil \texttt {stunnel}~: encapsule le trafic dans un
    tunnel SSL (stunnel + imapd = imapsd)
    \\
    Recommandation de l'IETF (1997)~: utiliser un seul port
    et étendre le protocole pour passer dynamiquement en mode TLS
    \implique \texttt {stunnel} ne peut plus être utilisé, TLS doit
    donc être embarqué dans les applications

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Record Layer
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Record Layer}

\begin {frame} {SSL/TLS -- Protocole}

    Décomposition du protocole TLS en couches~:

    \begin {center}
	\fig {ssl-pro0} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {SSL/TLS -- Protocole}

    Décomposition du protocole TLS en couches~:

    \begin {itemize}
	\item Record Layer Protocol~: compression, chiffrement et
	    authentification des données

	\item Handshake Protocol~: échange des algorithmes,
	    authentification des parties

	\item Change Cipher Spec Protocol~: fait partie du handshake \\
	    \implique protocole différent pour forcer la génération
	    d'un nouveau paquet

	\item Alert protocol~: erreurs, fermeture de connexion, etc.

	\item Application data~: transfert des données de l'application

	\item Possibilité d'extension pour d'autres protocoles

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Record Layer Protocol}

    Envoi des données via le protocole <<~Record Layer~>>~:

    \begin {center}
	\fig {ssl-pro1} {.5}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item fragmentation en morceaux d'au plus 2$^{14}$ octets
	    (16~Ko)
	\item compression éventuelle (aucune imposée en standard)
	\item calcul du MAC avec un secret partagé et le numéro de
	    séquence du paquet
	\item chiffrement de tout le paquet (y compris le MAC)
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Calcul des clefs}

    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	Établissement des clefs~:
	\begin {itemize}
	    \item R$_c$, R$_s$~: nombres aléatoires générés par le
		client et le serveur \\
		\implique éviter de rejouer une session
	    \item pre-master-secret~: secret partagé entre client et
		serveur
		\\
		\implique résultat de la négociation
	    \item master-secret~: taille fixe (48 octets)
	    \item dérivation des six clefs~: MAC, chiffrement
		symétrique, et vecteur d'initialisation du chiffrement
		symétrique par CBC (dans les deux sens)

	\end {itemize}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	\fig {ssl-secret} {}
    \end {minipage}

\end {frame}



\begin {frame} {SSL/TLS -- Calcul des clefs}

    Initialisation de la communication~:

    \begin {itemize}
	\item si le serveur ne possède pas de certificat~:
	    \begin {enumerate}
		\item le client annonce ses algorithmes de chiffrement,
		    et un nombre aléatoire R$_c$
		\item le serveur choisit un des algorithmes et un nombre
		    aléatoire R$_s$
		\item le client et le serveur réalisent un échange de
		    clefs <<~Diffie et Hellman~>>
		    \\
		    \implique pre-master-secret
	    \end {enumerate}
	\item si le serveur possède un certificat~:
	    \begin {enumerate}
		\item le client annonce ses algorithmes de chiffrement,
		    et un nombre aléatoire R$_c$
		\item le serveur choisit un des algorithmes et un nombre
		    aléatoire R$_s$, et annonce son certificat
		\item le client génère aléatoirement le pre-master-secret
		    et l'envoie, chiffré avec la clef publique du
		    serveur

	    \end {enumerate}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Handshake \& Change Cipher}

    \begin {center}
	\fig {ssl-pro2} {}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Handshake \& Change Cipher}

    Renégociation des clefs~:

    \begin {itemize}
	\item par le serveur~: à tout moment par émission d'un message
	    HelloRequest
	\item par le client~: à tout moment, ou sur demande du serveur
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Handshake \& Change Cipher}

    Protocole d'initialisation de connexion~:

    \begin {itemize}
	\item lourd~: beaucoup de paquets échangés
	\item lent~: utilise de la cryptographie à clef publique
	\item peu adapté à des protocoles tels que HTTP (beaucoup
	    de petites connexions)
    \end {itemize}

    \implique réutilisation d'une session

    \begin {itemize}
	\item une session = plusieurs connexions TLS ($\Leftrightarrow$
	    connexions TCP)
	\item lors d'une nouvelle connexion, le client annonce un
	    numéro de session existant ou récemment terminé
	\item si le serveur est d'accord, il répond avec le même numéro
	    de session
	    \\
	    \implique le master-secret est repris tel quel
	\item sinon, le serveur répond avec un numéro de session
	    différent
	    \\
	    \implique négociation complète des clefs
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSL/TLS -- Alert Protocol}

    \begin {itemize}
	\item fermeture de connexion (plus de données à écrire) \\
	    \implique pour éviter une fermeture prématurée par un pirate
		(TCP FIN)

	\item erreur de déchiffrement
	\item erreur de décompression
	\item certificat expiré
	\item autorité de certification inconnue
	\item etc.

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {SSL/TLS -- API}

    Modification des applications (avec OpenSSL)~:

    Sockets~:

    \begin {lstlisting}
int socket (int, int, int)
int connect (int, struct sockaddr *, int)
ssize_t write (int, void *, size_t)
ssize_t read (int, void *, size_t)
    \end{lstlisting}

    OpenSSL~:

    \begin {lstlisting}
SSL *SSL_new (SSL_CTX *)
int SSL_connect (SSL *)
int SSL_write (SSL *, char *, int)
int SSL_read (SSL *, char *, int)
    \end{lstlisting}


\end{frame}
